% Gegenstand + motivation
% kurze Übersicht mit Einordnung in die Ziele der Arbeitsgruppe

\section{Projektaufbau}
\label{sec:project_arch}

Das Produkt \emph{OpenDriversLog - Fahrtenbuch} besteht aus drei Hauptkomponenten.
\emph{Erstens} dem Hardware Datenlogger, welcher GPS-Daten aufzeichnet und speichert.
\emph{Zweitens} der Backend-Software, welche die aufgezeichneten Daten verwaltet, nach- und aufbereitet, sowie die vollständige Businesslogik des elektronischen Fahrtenbuches beinhaltet.
\emph{Drittens}, einem webbasieten Frontend für die Benutzerinteraktion.

\section{Zusammensetzung der Arbeitsgruppe}
\label{sec:working_group}

Das Projekt- und Gründerteam bestand aus drei Personen.

Der Ideengeber, \emph{Paul Petring}, übernahm als Projektleiter die Planung der Arbeitspakete und die Koordination mit Verwaltung und Finanzgebern.
Außerdem war Paul zuständig für die Entwicklung der Hardware für den Datenlogger und deren Schnittstellen zu diversen Kraftfahrzeugtypen.

\emph{Christoph Sonntag} leitete die Softwareentwicklung.
Konzeption, Architektur und überwiegende Teile der Implementierung

\emph{Frieder Schlesier} war im Bereich DevOps tätig.
Dabei spielte die Umsetzung und Durchsetzung von \ac{TDD} und \ac{CI} in der Softwareentwicklung eine Hauptrolle.

%TODO add pictures???

Die Realisierung mit Hilfe von \ac{OSS}-Tools, im Speziellen Docker soll Hauptbestandteil dieses Berichts sein.
Weiterhin wird auf essentielle Teile einer IT-Infrastruktur wie Monitoring und Logging eingegangen.

\section{Beschreibung Software Ökosystem}
\label{sec:software_ecosystem}

Beim elektronischen Fahrtenbuch OpenDriversLog handelte es sich um eine vollständige Neuentwicklung.
Dieser Fakt bringt ungemein viele Freiheiten mit sich.
Die einzigen Vorgaben für das Software Backend waren, Lauffähigkeit auf einem eingebetteten System und Einfachheit in der Programmierung.
Als Anforderungen galten

\begin{itemize}
\item Performanz auf eingebetteter Hardware
\item Multiplatformkompatibilität
\item Speichersicherheit
\item simple Sprachsyntax
\end{itemize}

Schlussendlich fiel die Wahl auf die von Google initiierte Programmiersprach Go für die Entwicklung des Backends und die REST-API mit welcher die Browserapplikation kommuniziert.
%\\ \emph{TODO: elaborate} \\

Die Benutzerschnittstelle ist als \emph{single-page-application} für die Nutzung mit einem Webbrowser konzipiert.
Als HTML5/Javascript-Bibliothek wurde das relativ junge Framework \emph{Polymer} gewählt.
Polymer unterstütz nativ das moderne Konzept des Material-Design, welches auf besonders hohe Benutzerfreundlichkeit auf allen Geräteklassen (Desktop, Tablet und Mobile) abzielt.
Auf weitere Beweggründe zur Wahl von Polymer wird in \ref{sec:polymer} eingegangen.

Für ein Gründungsprojekt ist jedoch wesentlich mehr Infrastruktur notwendig als lediglich reine Entwicklung der Software.

Weiterhin werden Tools für

\begin{itemize}
\item Projektplanung
\item Dokumentenmanagement
\item Kontakt- und Kundenmanagement
\item Website-Analyse
\end{itemize}

und natürlich Unterstützung für effiziente Softwareentwicklung in Form von

\begin{itemize}
\item Source-Code-Management
\item Issue-System
\item Feature-System
\item Build- und Testsytem
\end{itemize}

gebraucht. %\emph{TODO: fix sortof ugs.}

Da zwei wichtige Projektgrundsätze \emph{günstig und sicher} waren, fiel die Wahl in allen oben genannten Punkten auf selbst gehostete OpenSource-Tools.
Auf diese wird in \ref{sec:infra_software} genauer eingegangen.
